賠上了幾個「法律良心」 （資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

賠上了幾個「法律良心」 （資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

論壇

大律師公會就雙學三子案為法院辯護。資料圖片

「雙學三子」刑期覆核案爭議一直無法平息，不僅令一向廣受尊重的大律師公會賠上公信力，甚至香港司法獨立聲譽也受損。

事實上，撐判決的陣營，陣容非常鼎盛，除了傳統建制派，還有一向堅定捍衞法治的大律師公會。奇怪的是，今次大律師公會走得很前，除了聯同律師會發表聲明，力指判決並非「建基於法理及法律以外因素」，其前任主席石永泰、譚允芝多番接受訪問，現任主席林定國更一星期內三度向傳媒解釋。不過，他們的理據很弱，反反覆覆都是別質疑法官、這不是政治審判，批評判決會損害香港司法獨立。

對主審法官楊振權出席反佔中團體聖誕活動，同場有梁振英、袁國強、全國人大代表譚惠珠等，林竟說：「呢個並非政治色彩，宣揚某啲講法嘅政治性活動。只是呢批人同佢相識，佢去參與呢個社交活動，係咪憑咁跳到佢喺呢單案上，判案時偏離法律原則同證據呢？」他指法官也是市民，離開工作崗位後對政治議題很難沒個人感覺，「人嚟㗎嘛，唔係機器」，「完全逼佢哋斷六親、唔參加任何社交活動？唔係太合理」。

強詞奪理！誰要法官斷六親了？只不過要求他們避嫌，不要讓外界產生不好的觀感。台灣法官表明，他們是代替神的審判工作，要耐得住寂寞。要令人相信你公正無私，不僅要真正的公正，也要令公眾看見你的公正。香港社會一向對法官要求極高，法官們也很克制，李國能、退休法官王式英等人都曾表明，「法官的人生是很孤獨的」，往來對象僅限於家人、非常親密朋友及極少數律師，不可有太多和非必要的應酬。但參加建制團體社交活動的法官，又多次重判社運人士、處理社運人士上訴時多番推翻原審法官判決，他的判詞更充滿政治性主觀用字，大家質疑其公正性也自然不過，何必拉低法官的標準去替他辯護？

多年來，習近平、北京的護法們發表那麼多損害香港司法獨立的言論，三權合作、法官也要愛國、外籍法官遭到建制派圍剿等，他們雖有反駁，但「肉緊」程度不可同日而語，甚至讓人誤以為，人大釋法的危害也不及對今次判決的批評。

未能說服社會的質疑

不過，社會各界不僅沒被說服，質疑之聲更烈，這從執意提出覆核的袁國強民望急瀉（中大調查顯示其8月最新評分為41.9分，較7月低2.8分，創任內新低），這多少反映了市民不接受覆核的決定及重判結果。過去個多星期，《信報》前總編輯練乙錚、《明報》前總編輯劉進圖、港大法律學院助理教授周兆雋、前法律界立法會議員吳靄儀等，都先後就此提出質疑，包括：

一、律政司覆核的理據並不充份且偏頗。62歲退休的愛港力成員揮動國旗打傷反東北撥款集會的示威者，被判自簽500元，守行為一年及罰款3,000元，跟被動傷人的三子判決有天淵之別，袁覆核了嗎？

二、判決援引的三個英國上訴庭個案，牽涉的暴力嚴重得多，當時在英國發生大範圍縱火、搶劫、襲擊警員、投擲汽油彈等，甚至向警察投擲如磚塊等物件，怎可跟重奪公民廣場案相提並論？

三、量刑過重。三子的暴力被嚴重誇大，甚至被法官偷換概念變成「嚴重暴力風險」，要他們為之後的佔領運動承擔責任。若沒發生佔中，他們的責任及判刑就輕很多？

對這些，法律界精英們有質疑嗎？為甚麼他們今次如此緊張，又表現得如此不濟呢？

潘小濤
資深傳媒人

正經野貼返去時事台啦